\input{header.tex}
\NewDocumentCommand\AufgabenBlatt{}{Übungsblatt 4}
\date{Ausgabe: Fr, 03.05.2019, Besprechung: Fr, 10.05.2019}
\setcounter{question}{6}
\begin{document}

\maketitle

\begin{question}[subtitle=Fixpunktsatz von Banach]
  Der Fixpunktsatz von Banach gibt an unter welchen Bedingungen eine selbst-abbildende Funktionsvorschrift gegen einen Fixpunkt konvergiert.
  Eine Anwendung des Fixpunktsatz von Banach sind die Methoden zur Bestimmung von Nullstellen, bzw. das Lösen von nicht-linearen Gleichungen.

  Ein solches Lösungsverfahren stellt die Methode der Intervallhalbierung dar:
  \begin{enumerate}[1)]
  \item Angenommen, es seien Nullstelle(n) in einem Intervall \textquote{eingeklammert}, d.h. $x₀$ und $y₀ (> x₀)$ liegen so, dass $f(x)$ auf $[x₀, y₀]$ einen Vorzeichenwechsel aufweist: $f(x₀) · f(y₀) < 0$.
  \item Berechne $z_{n + 1} = \frac{x_n + y_n}{2}$.
  \item Wenn $f(z_{n + 1}) · f(x_n) < 0$, dann setze $x_{n + 1} = x_n ∧ y_{n + 1} = z_{n + 1}$, sonst setze $x_{n + 1} = z_{n + 1} ∧ y_{n + 1} = y_n$.
  \item Breche ab, wenn das Genauigkeitsziel $ε_{n + 1} ≔ y_{n + 1} - x_{n + 1} < ε$ erreicht ist, ansonsten wiederhole ab 2).
  \end{enumerate}

  Finden Sie alle reellen Lösungen zu folgenden Gleichungen (wählen Sie als Genauigkeitsziel $ε = 10^{-8}$):
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $f(x) = 0.5 x³ - 2 x² + x + 1 = 0$,
  \item $g(x) = h(x)$, mit $g(x) = 3x + \sin x ∧ h(x) = \exp x$.
  \end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}[subtitle=Bifurkationsdiagramme]
  Iterative Verfahren sollen meist dazuführen, dass sie zu einer eindeutigen Lösung, dem Fixpunkt, konvergieren.
  Die Voraussetzung für die Konvergenz liefert der Fixpunktsatz von Banach.
  Was passiert, wenn eine Abildung diese Voraussetzung nicht auf ihrem ganzen Definitionsbereich erfüllt, kann anhand der logistischen und der kubischen Abbildung untersucht werden.

  Berechnen und plotten Sie die Bifurkationsdiagramme, wo Sie $x_n$ gegen $r$ auftragen, für die Abbildungen
  \begin{align}
    x_{n + 1} & = r x_n (1 - x_n), \, x ∈ [0, 1],\, \text{(logistische Abbildung)}, \\
    x_{n + 1} & = r x_n - x_n³, \, x_n ∈ [-\sqrt{1 + r}, \sqrt{1 + r}], \, \text{(kubische Abbildung)},
  \end{align}
  durch numerische Iteration.

  Gehen Sie dabei folgendermaßen vor:
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item  Vergrößern Sie den Parameter $r$ in kleinen Schritten in einem Bereich $0 < r < r_{\text{max}}$.
    Was passiert, wenn Sei $r$ zu groß wählen und welche $r_{\text{max}}$ ergeben sich?
  \item Wählen Sie einen Startpunkt $x₀$ im Intervall $[0, 1]$ zufällig aus (Fortran: \mintinline{fortran}|random_number|) und iterieren Sie für jedes $r$ die Abbildung für $N = 100$, damit sich ein Fixpunkt oder ein sogenannter Orbit einstellt.
    Iterieren Sie dann für weitere $M = 300$, jeder Punkt eines Orbits ergibt einen Punkt im Bifurkationsdiagramm.
  \end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}[subtitle=Feigenbaum-Konstante]
  Die Fixpunkt-Gleichung für die $2^n$-fach iterierte logistische Abbildung $f(r, x) = rx(1 - x)$,
  \begin{equation}
    x_{2^n} = f^{2^n}(r, x) = f(r, f(r, …f(r, x₀))),
  \end{equation}
  gibt für $r < r_∞ = 3.569945…$ die Werte eines Orbits der Länge $2^n$ im Periodenverdopplungsszenario nach Feigenbaum.

  Bestimmen Sie für $n = 1, 2, 3$ numerisch die Werte $r = R_n < r_∞$, für die superstabile Fixpunkte existieren. Diese Werte erfüllen die Gleichung
  \begin{equation}
    \frac{1}{2} = f^{2^n}\left( r, \frac{1}{2} \right).
  \end{equation}
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item Plotten Sie zunächst $g_n(r)≡\sfrac{1}{2} - f^{2^n} (r, \sfrac{1}{2})$ als Funktion von $r$ für $n = 0, 1, 2, 3$ im Bereich $0 < r < r_∞$.
    Wird $n$ um \num{1} vergrößert, kommt jeweils eine Nullstelle von $g_n(r)$ bei $r = R_n$ hinzu.
    Machen Sie die Schrittweite in ihrem Plot so klein, dass Sie Schranken für die Nullstellen angeben können.
  \item Bestimmen Sie numerisch mit Hilfe der Methode der Intervallhalbierung ausgehend von diesen Schranken die Nullstellen $R_n$ von $g_n(r)$ für $n = 0, 1, 2, 3$.
  \item Gewinnen Sie aus Ihren Ergebnissen eine erste Schätzung der Feigenbaum-Konstante:
    \begin{equation}
      δ = \lim_{n → ∞} \frac{R_{n - 1} - R_{n - 2}}{R_n - R_{n - 1}}.
    \end{equation}
  \end{enumerate}
\end{question}
\end{document}