\input{header.tex}
\NewDocumentCommand\AufgabenBlatt{}{Übungsblatt 5}
\date{Ausgabe: Fr, 10.05.2019, Besprechung: Mo, 17.05.2019}
\setcounter{question}{9}
\begin{document}

\maketitle

\begin{question}[subtitle=Numerische Differentiation]
Die erste Ableitung einer Funktion $f(x)$ wird durch den kontinuierlichen Grenzprozess
\begin{equation}
  f^{'}(x) = \lim_{h → 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}
\end{equation}
definiert, welcher im Computer nicht ausgeführt werden kann.
Für numerische Anwendungen kann der Differenzenquotient daher naiv
\begin{equation}
  f^{'}(x) ≈ \frac{f(x + h) - f(x)}{h} + \symcal{O}(h)
\end{equation}
mit einem hinreichend kleinem $h$ angenähert werden.
Der Abbruchfehler $R(f^{'})$ ist durch
\begin{equation}
  R(f^{'}) = \left| \frac{1}{2} f^{''}(x) h \right| \overset{!}{=} \symcal{O}(h)
\end{equation}
gegeben.

Eine verbesserte Variante stellt der Differenzenquotient mit zwei symmetrischen Punkten $x ± h$ dar:
\begin{equation}
 f^{'}(x) ≈ \frac{f(x + h) - f(x - h)}{2h} + \symcal{O}(h²),
\end{equation}
mit dem Abbruchfehler
\begin{equation}
  R(f^{'}) = \left| \frac{1}{6} f^{'''}(x) h² \right| \overset{!}{=} \symcal{O}(h²).
\end{equation}

Eine noch aufwendigere Formel ist die symmetrische Vierpunkt-Formel:
\begin{equation}
  f^{'} (x) = \frac{f(x - 2h) - 8f(x + h) + 8f(x + h) - f(x + 2h)}{12 h} + \symcal{O}(h⁴),
\end{equation}
welche jedoch aufgrund der Auswertung von $f(x)$ an vier Punkten in der Praxis nicht verwendet wird.

Für die zweite Ableitung erhält man als doppelten Differenzenquotienten:
\begin{equation}
  f^{''}(x) = \frac{f(x + h) - 2f(x) + f(x - h)}{h²} + \symcal{O}(h²).
\end{equation}

\begin{enumerate}[(i)]
\item Implementieren Sie einen abstrakten Datentypen \mintinline{fortran}{basic_func_t}, welcher eine deferred Typ-gebundene Prozedure \mintinline{fortran}{evaluate} besitzt, welche als Funktion ein Argument $x$ vom Datentyp \mintinline{fortran}{real} und \mintinline{fortran}{intent(in)} erhält und als Rückgabewert $y$ vom Datentyp \mintinline{fortran}{real} zurückgibt.
\item Implementieren Sie als Erweiterung des Datentyp \mintinline{fortran}{basic_func_t} die Funktion $f(x) = ax^n$ mit den beiden Parameter $a$ und $n$ als Datentyp \mintinline{fortran}{polynom_func_t}, welche als Datenfelder $a$ und $n$ vom Datentyp \mintinline{fortran}{real} besitzt.
\item Implementieren Sie für den abgeleiteten Datentyp \mintinline{fortran}{polynom_func_t} eine Typ-gebundene Prozedure \mintinline{fortran}{init} und \mintinline{fortran}{write} als Subroutinen.
  Die Prozedure \mintinline{fortran}{init} übernimmt als Argumente $a$ und $n$ und setzt diese in den entsprechenden Datenfelder ein.
  Die Prozedure \mintinline{fortran}{write} hat keine Argumente, sondern schreibt nur die beiden Parameter $a$ und $n$ auf die Standardausgabe.
\item Schreiben Sie ein Programm, welches die naive Ableitung, Ableitung mit den zwei symmetrischen Punkten und den vier symmetrischen Punkten der Funktion $f(x) = 0.5 x³$ implementiert als Datentyp \mintinline{fortran}{polynom_func_t} bestimmt.
  Plotten Sie $f^{'}(1)$ gegen $h$, variieren Sie hierfür $h$ im Bereich von $[10^{-10}, 0)$.
\item Implementieren Sie den doppelten Differenzenquotienten ähnlich.
\end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}[subtitle=Harmonischer Oszillator]
  Die Wellenfunktionen des harmonischen Oszillators lauten
  \begin{equation}
   ψ_n(x) = \frac{1}{\sqrt{2^n n! \sqrt{π}}} \exp \left( -\frac{1}{2}x² \right) H_n(x),
  \end{equation}
  mit den Hermite-Polynomen $H_n$.
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item Schreiben Sie ein Programm zur Erzeugung der Hermite-Polynome $H_n(x)$ aus der Rekursionsbeziehung
    \begin{align}
      H₀ (x) & = 1,\\
      H₁ (x) & = 2x, \\
      H_{n + 1} & = 2x H_n(x) - 2n H_{n - 1} (x).
    \end{align}
    Plotten Sie einige Hermite-Polynome $H_n$ und die Wellenfunktion $ψ_n$ für $
    =$ \numlist{1;2;5;42}.
  \item Überprüfen Sie die Differentialgleichung, welche die Hermite-Polynome lösen,
    \begin{equation}
     H^{''}_{n} (x) - 2x H^{'}_n(x) + 2nH_n(x) = 0,
   \end{equation}
   mittels numerischer Differentiation für $n =$ \numlist{1;2;5}.
  \end{enumerate}
\end{question}
\end{document}