\input{header.tex}
\NewDocumentCommand\AufgabenBlatt{}{Übungsblatt 6}
\date{Ausgabe: Fr, 17.05.2019, Besprechung: Fr, 24.05.2019}
\setcounter{question}{11}
\begin{document}

\maketitle

\begin{question}[subtitle=Numerische Integration]

  Die Integration ist ähnlich wie die Differentiation über einen Grenzprozess definiert, z.\,Bsp. als Grenzwert der Riemann-Summe,
  \begin{equation}
    ∫_a^b f(x)\, \symup{d} x = \lim_{h → 0} ∑_{k = 1}^{N(h)} h f(xₖ) \quad \text{mit } xₖ = a + kh \text{ und } N(h) = \frac{b - a}{h},
  \end{equation}
  der jedoch so im Computer nicht ausgeführt werden kann.
  Eine mögliche numerische Näherung des Integrals ist über die sogenannten Newton\--Cotes\-/Formeln gegeben:
  \begin{enumerate}
  \item Das Intervall $[a, b]$ wird in $N$ Teilintervalle der Länge $h = \sfrac{b - a}{N}$ zerlegt.
  \item Das Integral $∫_{xₖ}^{xₖ + h} f(x) \, \symup{d}x$ wird im Teilintervall $k$ mithilfe einer Taylor-Entwicklung des Integranden zur $n$-ten Ordnung berechnet.
  \item Der Fehler der resultierenden Integrationsformel kann systematisch mit der Euler\--McLaurin\-/Formel
    \begin{equation}
      ∑_{k=0}^N f(k) = ∫^N_0 f(x)\,\symup{d}x + \frac{f(0) + f(N)}{2} + ∑_{n ≥ 1} \frac{B_{2n}}{(2n)!} \left(f^{(2n - 1)}(N) - f^{(2n - 1)}(0)\right),
    \end{equation}
    mit den $n$-ten Ableitung des Integranden $f^{(n)}$ und den Bernoulli\-/Zahlen $B_{n}$,  abgeschätzt werden.
  \end{enumerate}
  Es existieren verschiedenen Integrationsregel, welche sich in der Wahl der Stützstellen $xₖ$, sowie der Ordnung der Taylor-Entwicklung und ihrer Fehlerabschätzung unterscheiden.
  \begin{description}
  \item[Trapezregel]
    Für die Trapezregel wird der Integrand zu ersten Ordnungn genähert und am Rand der Teilintervalle ausgewertet.
    Die Fehlerabschätzung hängt u.a.\ von der Anzahl der Teilintervalle ab und ist von der Ordnung $\symcal{O}(N^{-2})$.
    \begin{equation}
      ∫_a^b f(x) \,\symup{d}x = h ∑_{k = 1}^{N - 1} f(xₖ) + \frac{h}{2} \left( f(a) + f(b) \right) + \symcal{O}(N^{-2}), \quad \text{mit} \, xₖ = a + kh,\, N(h) = \frac{b - a}{h}.
    \end{equation}
  \item[Mittelpunktsregel]
    Für die Mittelpunktsregel wird der Integrand zur ersten Ordnung genähert und in der Mitte der Teilintervalle ausgewertet. Die Fehlerabschätzung ist von der Ordnung $\symcal{O}(N^{-2})$,
    \begin{equation}
      ∫_a^b f(x) \, \symup{d}x = h ∑^{N}_{k = 1} f(a - \frac{h}{2} + kh) + \symcal{O}(N^{-2}), \quad \text{mit}\, N(h) = \frac{b - a}{h}.
    \end{equation}
  \item[Simpsonregel]
    Für die Simpsonregel wird das Intervall $[a, b]$ in $\sfrac{N}{2}$ nebeneinanderliegende und gleich große Teilintervalle $[x_{k}, x_{k + 2}]$ mit Mittelpunkt $x_{k + 1} = \sfrac{(x_{k + 2} - x_{k})}{2}$ und Länge $2h$ zerlegt.
    Der Integrand wird zur zweiten Ordnung entwickelt und man erhält eine Fehlerabschätzung zur Ordnung $\symcal{O}(N^{-4})$.
   Damit ergibt sich,
    \begin{equation}
      ∫_a^b f(x) \, \symup{d}x = \frac{h}{3}\left( f(a)+ f(b) + 2 \sum_{k=1}^{N-1}f(x_{2k}) + 4\sum_{k=1}^{N}f(x_{2k-1}) \right) + \symcal{O}(N^{-4}),
    \end{equation}
    mit $xₖ = a + kh$ und $N$ gerade.
  \end{description}
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item Implementieren Sie jeweils eine Integrationsroutine für die Trapez-, die Simpson- und die Mittelpunktsregel, and die folgende vier Argumente übergeben werden sollen: (1) Integrand f(x) als abstrakter Datentyp \mintinline{fortran}{basic_func_t}, (2) untere Grenze $a$, (3) obere Grenze $b$ und (4) Integrationsintervallbreite $h$ oder Zahl der Integrationsintervalle $N$, welcher bei der Simpsonregel gerade sein sollte.
  \item Berechnen Sie folgende Integrale numerisch, jeweils mittels (i) Trapezregel, (ii) Simpsonregel. Halbieren Sie bei beiden Verfahren die Intervallbreite $h$ bis die relative Änderung des Ergebnisses kleiner als $10^{-4}$ wird.
    \begin{enumerate}[a)]
    \item
      \begin{equation}
        I₁ = ∫_{1}^{100} \symup{d}x\, \frac{\exp(-x)}{x}
      \end{equation}
    \item
      \begin{equation}
        I₂ = ∫_{0}^{1} \symup{d}x\, x\sin \left( \frac{1}{x} \right)
      \end{equation}
      \textit{Hinweis:} Teilen Sie das Integrationsintervall für $I₂$ in einen singulären Teil $[0, ε]$ und einen nicht-singulären Teil $[ε, 1]$ mit $ε ≪ 1$ auf.
      Den nicht-singulären Teil können Sie gewöhnlich numerisch integrieren.
      Überlegen Sie sich wie Sie den singulären Teil, durch Betrachten der Asymptotik, behandeln können.
    \end{enumerate}
    Zur Kontrolle: $I₁ ≈ \num{0.21938}; I₂ ≈ \num{0.37853}$.
  \end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}[subtitle=Uneigentliche und Hauptwert-Integrale]
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item Berechnen Sie folgendes Hauptwertintegral numerisch:
    \begin{equation}
      I₁ = \symcal{P} ∫_{-1}^{1} \! \symup{d}t\, \frac{\exp{t}}{t}.
    \end{equation}
  \item Berechnen Sie folgendes Integral numerisch mit einem relativen Fehler $ε ≤ 10^{-5}$:
    \begin{equation}
      I₂ = ∫_0^∞ \! \symup{d}t \, \frac{\exp(-t)}{\sqrt{t}}.
    \end{equation}
    Berechnen Sie das Integral zum Vergleich analytisch.
  \end{enumerate}
  Zur Kontrolle: $I₁ ≈ \num{2.1145018}; I₂ ≈ \num{1.77245385}$.
\end{question}
\end{document}