\input{header.tex}
\NewDocumentCommand\AufgabenBlatt{}{Hausarbeit}
\date{Ausgabe: Fr, 12.07.2019, Abgabe: Do, 18.07.2019, 18:00 Uhr}
\setcounter{question}{0}
\begin{document}

\maketitle

Betrachten Sie eine gewöhnliche Differentialgleichung (DGL) $n$-ter Ordnung für eine (vektorwertige) Funktion $\vec{y} = \vec{y}(x)$ in einer Variable $x$, welche in der allgemeinsten Form gegeben ist als
\begin{equation}
  \label{eq:1}
  \vec{y}^{(n)} = f(x, \vec{y}, \vec{y}^\prime, \vec{y}^{\prime\prime}, …, \vec{y}^{(n - 1)}).
\end{equation}
Die allgemeine DGL in~\eqref{eq:1} kann zu einem Gleichungssystem von $n$ Differentialgleichungen 1.~Ordnung reduziert werden, wobei Sie mit
\begin{equation}
  \label{eq:2}
  \symbf{y} ≡ \begin{pmatrix}
    \vec{y}₁ = & \vec{y}\\
    \vec{y}₂ = & \vec{y}^\prime\\
    \vdots & \\
    \vec{y}ₙ = & \vec{y}^{(n - 1)}
  \end{pmatrix},
\end{equation}
eine Differentialgleichung 1. Ordnung für den Funktionen-Vektor $\symbf{y}(x)$ erhalten,
\begin{equation}
  \label{eq:3}
  \symbf{y}^{\prime} = \begin{pmatrix}
    \vec{y}₁^\prime \\
    \vec{y}₂^\prime \\
    … \\
    \vec{y}_{n - 1}^\prime \\
    \vec{y}_n^\prime
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    \vec{y}₂\\
    \vec{y}₃\\
    … \\
    \vec{y}ₙ\\
    f(x, \vec{y}₁, \vec{y}₂, …, \vec{y}ₙ)
  \end{pmatrix}.
\end{equation}
Damit ist es ausreichend, nur Differentialgleichungen 1. Ordnung von der Form:
\begin{equation}
  \label{eq:3}
  \vec{y}^\prime = f(x, \vec{y}),
\end{equation}
numerisch zu lösen.

\begin{question}[subtitle=Euler-Verfahren]
  In der Physik (vorallem in der Mechanik) wird durch eine Bewegungsgleichungen in differentieller Form
  \begin{equation}
    \label{eq:5}
    \dot{\vec{r}} = f(t, \vec{r}),
  \end{equation}
  der zeitlichen Verlauf einer Ortskoordinate $\vec{r}(t)$ mit der Anfangsbedingung $\vec{y}(\vec{0}) = \vec{y}₀$ eindeutig festgelegt.
  Um diese Differentialgleichung 1. Ordnung numerisch zu lösen, wird das Zeitintervall der Lösung $[0, T]$ in $N$-Schritten durch eine \textit{feste} Schrittbreite $h = \sfrac{T}{N}$ unterteilt.
  Gesucht sind dann bei der diskreten Zeit $tₙ = n h$ die Funktionswerte $\vec{r}ₙ = \vec{r}(tₙ)$.

  Das einfachste Lösungsverfahren ist durch das sogenannte Euler-Verfahren gegeben, das auf einer einfachen Diskretisierung der Zeitableitung auf der linken Seite der Differentialgleichung in~\eqref{eq:5} beruht,
  \begin{equation}
    \label{eq:6}
    \vec{y}_{n+1} = \vec{y}_n + h \vec{f}\left( tₙ, \vec{y}ₙ \right) + \symcal{O}(h²).
  \end{equation}

  \begin{enumerate}[(i)]
  \item Schreiben Sie ein Programm, dass die Newtonsche Bewegungsgleichung für ein Teilchen in einem Kraftfeld $\vec{F}(\vec{r})$,
    \begin{align}
      \dot{\vec{r}} & = \vec{v}, \\
      \dot{\vec{v}} & = \frac{1}{m} \vec{F} (\vec{r}),
    \end{align}
    mit Hilfe des Euler-Verfahren mit fester Schrittbreite löst.
    Das Programm sollte modular gestaltet sein, sodass Ihr Bewegungsgleichungslöser wiederverwendet werden kann.
    Darüberhinaus sollte in geeigneter Weise das Kraftfeld $\vec{F}(\vec{r})$ als Argument an die Löser-Prozedur übergeben werden können und Ihr Löser sollte dabei auf mindestens drei Raumdimensionen ($\vec{r}, \vec{v}, \vec{F} ∈ \symbb{R}³$) oder einer beliebigen Dimension $d$ arbeiten können.

  \item Testen Sie Ihren Bewegungsgleichungslöser anhand des harmonische Oszillators,
    \begin{equation}
      \label{eq:7}
      \frac{1}{m} \vec{F}(\vec{r}) = - \vec{r}.
    \end{equation}
    \begin{enumerate}[a)]
    \item Testen Sie für die Anfangsbedingungen: $\vec{r}(0)$ beliebig, $\vec{v}(0) = 0$, dass Sie eine harmonische Schwingung erhalten.
    \item Testen Sie, wie klein Sie die Schrittweite machen müssen, damit Ihr Oszillator bei mehreren Oszillationen immer wieder seine maximale Anfangsauslenkung erreicht.
    \item Testen Sie die Energieerhaltung.\\
      \textit{Hinweis:} Es gilt der Zusammenhang $T + V$, wobei $\vec{F}(\vec{r}) = - ∇V(\vec{r})$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{question}

\textit{Hinweis zur Abgabe:}
\begin{itemize}
\item Gliedern Sie Ihre Lösung sinnvoll und benutzen Sie verständliche Modul-, Prozedur-, Typ- oder Variablennamen und versehen Sie entsprechende Stellen mit aussagreichen Kommentaren.
\item Alle eingereichten Quellcode-Dateien sollte mit folgenden Compiler-Flags unter \verb|gfortran| fehlerfrei kompilieren: \verb|-O2 -Wall -Werror -pedantic -std=f2008ts|.
\item Sie müssen kein Makefile o.\,ä.\ bereitstellen.
\item Senden Sie Ihre Lösung an die E-Mail: \url{brass@physik.uni-siegen.de}.
\end{itemize}
\end{document}
