\input{header.tex}
\NewDocumentCommand\AufgabenBlatt{}{Übungsblatt 3}
\date{Ausgabe: Di, 30.04.2019, Besprechung: Fr, 03.05.2019}
\setcounter{question}{4}
\begin{document}

\maketitle

\begin{question}[subtitle=Erzeugung von beliebigen Verteilungen]
  Ein Zufallszahlengenerator, der gleichverteilte Zufallszahlen auf dem Intervall $[0, 1]$ erzeugt, kann auch eingesetzt werden, um beliebige Verteilungen zu erzeugen.

  \begin{description}
  \item[Die Inversionsmethode] definiert die Quantilenfunktion
    \begin{equation}
      F^{-1} ≔ \inf \{ x ∈ Ω | F(x) ≥ u \}
    \end{equation}
    für eine Wahrscheinlichkeitsverteilung $F(x)$ und der dazugehörigen Wahrscheinlichkeitsdichte $f(x) = \sfrac{\symup{d}}{\symup{dx}} F(x)$.
    Sei nun $u ∈ [0, 1]$ eine gleichverteilte Zufallszahl, dann ist $x = F^{-1}(u)$ eine reelle Zufallszahl, die der Verteilungsfunktion $F(x)$ genügt.
    Weiterhin, sei die Verteilungsfunktions $F: Ω \mapsto [0, 1]$ \textit{streng} monoton wachsend, dann stimmt die Quantilenfunktion $F^{-1}(x)$ mit der analytischen Umkehrfunktion $F^{-1}: [0, 1] \mapsto Ω$ überein.
  \item[Der Box--Muller-Algorithmus] wird angewandt, um eine Gauß-Verteilung zu erzeugen, für welche es keine analytisch-geschlossene Umkehrfunktion gibt.
    Mit zwei, gleichverteilten Zufallszahlen $u₁, u₂ ∈ [0, 1]$ können durch
    \begin{align}
      y₁ & = \sqrt{-2 \log u₁} \cos(2π u₂), \\
      y₂ & = \sqrt{-2 \log u₁} \sin(2π u₂),
    \end{align}
    zwei unabbhängige, Gauß-verteile Zufallszahlen $y₁, y₂$ mit Mittelwert $μ = 0$ und Standardabweichung $σ² = 1$ erzeugt werden.

  \item[Der zentrale Grenzwert-Satz] kann genutzt werden, um Gauß-verteilte Zufallszahlen zu erzeugen:
    \blockquote{Die Summe vieler, unabhängiger, identisch verteilter Zufallsvariablen ist Gauß-verteilt.}
    Um Gauß-verteilte Zufallszahlen $y$ zu erhalten, werden $N$ gleichverteilte Zufallsvariablen $uᵢ ∈ [0, 1]$ zu $y = ∑_{i = 1}^N uᵢ - \sfrac{N}{2}$ addiert, mit Mittelwert $μ = 0$ und $σ² = \sfrac{N}{12}$.

  \item[Die Rückweisungsmethode] kann für beliebige Verteilungsfunktionen angewendet werden, insbesondere, wo die Umkehrfunktion nicht bekannt ist oder es sonst keine Möglichkeit zur Bestimmung der Verteilung gibt.
    Die zu erzeugende Verteilung mit Wahrscheinlichkeitsdichte $f(x)$ wird durch eine Vergleichswahrscheinlichkeitsdichte $g(x)$ und der Konstante $C > 1$ eingehüllt, sodass gilt, $f(x) ≤ C · g(x), ∀x$.
    Die Vergleichswahrscheinlichkeitsdichte $g(x)$ sollte dabei sogewählt werden, dass man Zufallszahlen $x$ entsprechend von $g(x)$ mit der Transformationsmethode erzeugen kann.

    Der Algorithmus für die Rückweisungsmethoden lautet:
    \begin{enumerate}[(i)]
    \item Ziehe eine Zufallszahl $x$ aus der Verteilung $g(x)$.
    \item Ziehe eine Zufallszahl $y$, die gleichverteilt im Interval $[0, C g(x)]$ ist.
    \item Akzeptiere das Tupel $(x, y)$, wenn $y ≤ f(x)$, dann ist $x$ gemäß $f(x)$ verteilt. Ansonsten, verwerfe das Tupel und wiederhole.
    \end{enumerate}
    Je ähnlicher sich $f(x)$ und $g(x)$ sind, desto höher ist die Akzeptanzrate (Effizienz) des Algorithmus.
  \end{description}

  Erzeugen Sie folgende Verteilungen:
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item Benutzen Sie den Box--Muller-Algorithmus, um eine Gauß-Verteilung mit Varianz \num{1} und Mittelwert \num{0} zu erzeugen.
  \item Benutzen Sie den zentralen Grenzwert-Satz, um eine Gauß-Verteilung zu erzeugen.
    Bilden Sie hierfür die Summe von $N$ (geeignet wählen) gleichverteilten Zufallszahlen aus dem Intervall $[0, 1]$. Wie bekommt man eine Verteilung mit Mittelwert \num{0} und Standardabweichung \num{0}?
    Welche Nachteile hat diese Methode, z.\, B.\ in Korrekteit und Effizienz?
  \item Benutzen Sie die Rückweisungsmethode, um die Verteilung $p₁(x) = \sfrac{\sin(x)}{2}$ in den Grenzen \num{0}~bis~$π$ zu erzeugen.
  \item Benutzen Sie die Inversionsmethode, um die Verteilung $p₂(x) = 3x²$ in den Grenzen \num{0}~bis~\num{1} zu erzeugen.
  \end{enumerate}
  Erzeugen Sie jeweils $10⁴$ Zufallszahlen und erstellen Sie ein Histogram, wo die Häufigkeit $p(xᵢ)$ der um $xᵢ$ zentrierten Bins der Länge $Δx$ gemäß $∑ᵢ p(xᵢ)Δx$ normiert werden sollen.
  Plotten Sie auch die zugehörige normierte analytische Verteilung.
\end{question}

\begin{question}[subtitle=$χ²$- oder Gleichverteilungstest]
  Pseudo-Zufallszahlengeneratoren sollten neben dem Korrelationstest von Marsaglia mit einer Vielzahl weiterer statistischer Tests untersucht werden.

  Ein weiterer solcher Test ist der $χ²$- oder Gleichverteilungstest.
  Hierfür wir das Intervall $[0, 1]$ in $M$ Abschnitte gleicher Länge unterteilt.
  Es werden $N$ Zufallszahlen generiert und über die $M$ Abschnitte histogrammiert, so dass für jeden Abschnitt $i ∈ \{1, …, M\}$ die Anzahl der Zufallszahlen $nᵢ$ bekannt ist.

  Der erwartete Mittelwert über viele Iterationen für $nᵢ$ ist
  \begin{equation}
    \langle nᵢ \rangle = \frac{N}{M},
  \end{equation}
  da die $nᵢ$ Poisson-verteilt sein sollen, ist die Varianz $V(nᵢ) = \langle (nᵢ - \langle nᵢ \rangle)² \rangle = \langle nᵢ \rangle = \frac{N}{M}$.

  Aus der Nebenbedingung, dass für die $M$ Werte $nᵢ$ gilt $∑_{i = 1}^M nᵢ = N$, folgt, dass es nur $(M - 1)$ Freiheitsgrade gibt.
  Damit lässt sich der $χ²$-Wert bestimmen
  \begin{equation}
    χ² = ∑_{i = 1}^M \frac{(nᵢ - \langle nᵢ \rangle)²}{\langle  nᵢ \rangle} = M - 1.
  \end{equation}
  Eine Abweichung von diesem Wert, deutet daraufhin, dass die Zufallszahlen nicht gleichverteilt sind.

  \begin{enumerate}[(i)]
  \item Implementieren Sie das Histogramm über die $nᵢ$ als ein-dimensionalen Integer-Array mit der Größe $M$.
    Bestimmen Sie den entsprechend Abschnitt $k$ mit $k = \lfloor r \rfloor + 1$, wobei $r ∈ [0, 1]$ und $\lfloor · \rfloor$ (Fortran: \mintinline{fortran}|floor|) der Abrundungsoperator ist.
    Benutzen Sie als Gewicht \num{1} zum Histogrammieren.
  \item Implementieren Sie den Mittelwert und die Varianz von $nᵢ$ mithilfe von einem zwei-dimensionalen Array der Größe $(2, M)$, wobei in den Indizes $(1, i)$ die Mittelwerte von $nᵢ$ und in den Indizes $(2, i)$ die Varianz von $nᵢ$ gespeichert werden sollen. Nutzen Sie Welford's Algorithmus zur Bestimmung des Mittelwertes und der Varianz von $nᵢ$.
    Bestimmen Sie die Mittelwerte und die Varianzen für $nᵢ$ und sowie $χ²$ über \num{15} Iterationen mit den Werten $M = 100$ und $N = 1000$ für jeweils einen (ausgewählten) linear kongruenten Generator und einen \textsc{Xorshift}-Generator aus Übungsblatt~2.
  \item Entsprechen bei beiden Zufallszahlengeneratoren die Mittelwerte und die Varianzen von $nᵢ$ mit der Vorhersage überein? Bestehen beide den $χ²$-Test? Welche Auswirkung hat die Wahl von $M$ und $N$ auf den Ausgang des Tests?
  \end{enumerate}
  \inputminted{fortran}{../src/aufgabe07.f90}
\end{question}
\end{document}