\input{header.tex}
\NewDocumentCommand\AufgabenBlatt{}{Übungsblatt 1}
\date{Ausgabe: Di, 9.4.2019, Besprechung: Fr, 12.4.2019}
\begin{document}

\maketitle

\begin{question}[subtitle=Rundungsfehler]
  Berechnen Sie die folgenden Ausdrücke numerisch direkt nach Formel.
  Suchen Sie dann nach einem numerischen Rechenweg, der Auslöschung vermeidet.
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $\frac{1}{\sqrt{x}} - \frac{1}{\sqrt{x + 1}}$, für $x ≫ 1$,
  \item $\frac{1 - \cos x}{\sin x}$, für $|x| ≪ 1 $,
  \item $\log (a + x) - \log x$, für $x ≫ a$.
  \end{enumerate}
  Vergleichen Sie die relativen Fehler zwischen dem direkten und verbessertem Ansatz.
\end{question}

\begin{question}[subtitle=Benfordsches Gesetz]
  Die Benford-Verteilung ist definiert als
  \begin{equation}
    \label{eq:benford}
    p_{\symup{fZ}}(d) = \ln \left( \frac{d + 1}{d}\right) \frac{1}{\ln b},
  \end{equation}
  Die Verteilung gibt die Wahrscheinlichkeit an, dass die Ziffer $d$ als führende Ziffer in der Darstellung $b$ in einem Benford-verteiltem Datensatz auftritt.
  Typische Bendorf-verteilte Datensätze sind Bevölkerungszahlen, Anzahl von Wahlstimmen und Steuerauskünfte.

  Finden Sie dazu zunächst einen Zufallszahlengenerator, der zufällige gleichverteilte Zahlen im Intervall $(0, 1)$ erzeugt.
  Multiplizieren Sie dann z.\,B.\ \num{100} dieser Zufallszahlen, $r = \prod_{i = 1}^{100} xᵢ$.
  Erstellen Sie ein Histogramm der führenden Ziffer der Mantisse für \num{1000} auf diese Art generierten Zahlen $r$ und vergleichen Sie diese mit der Benfordschen Verteilung.\\[1.5em]

  \textit{Hinweis:} Um die Aufgabe zu lösen, benötigen Sie einen Zufallszahlengenerator.
  Im folgenden Quellcode ist das Aufsetzen des Zufallsgenerators aus dem Fortran-Standard skizziert.
  Verwenden Sie dieses Beispiel und erweitern Sie es für die Lösung der Aufgabe.
  \inputminted{fortran}{../src/aufgabe02.f90}
\end{question}
\end{document}
